\documentclass[../ritgerd]{subfiles}
\begin{document}
Til að tala um spuna byrjum við á að tala um hverfiþunga í skammtafræði
almennt. 
\begin{skil}
Í skammtafræði er hverfiþungi \(\bm{J}\) vigur þriggja þjappaðra
mælistærða (þ.e.~hafa eigingrunn og raungild eigingildi),
\(\bm{J} = (J_x,J_y,J_z)\), á Hilbert rúmi \(\mathcal{J}\) sem uppfylla 

\[[J_x,J_y] = i J_z,~[J_y,J_z] = i J_x,~[J_z,J_x] = i J_y\] 

Slíkir virkjar kallast
hverfiþungavirkjar samsíða niðurmerkingu sinni, t.a.m.~samsíða \(x\).
\end{skil}

Gagnleg setning segir okkur að tvær mælistærðir með eigingrunn hafi
sameiginlegan eigingrunn þá og því aðeins að víxill þeirra sé 0.\cite{ballin} Við sjáum þá strax að engir af
hverfiþungavirkjunum hafa sameiginlega eiginvigra. Hinsvegar ef við
athugum \textit{heildarhverfiþungavirkjann} sjáum við að, t.d. 
\begin{align*}
  [\bm{J}^2,J_z] &= (J_x^2 + J_y^2 + J_z^2)J_z - J_z(J_x^2 + J_y^2 + J_z^2) \\
            &= J_x^2J_z + J_y^2J_z - J_zJ_x^2 - J_zJ_y^2 \\
            &= J_x[J_x,J_z] + [J_x,J_z]J_x + J_y[J_y,J_z] + [J_y,J_z]J_y\\
            &= J_x(-iJ_y) + (-i J_y)J_x + J_y(iJ_x) + (iJ_x)J_y = 0
\end{align*}
Eins niðurstaða gildir fyrir alla hina hverfiþungavirkjana. Einnig er
\(\bm{J}^2\) þjöppuð mælistærð því hann er summa þjappaðra mælistærða. Þá er
hægt að finna grunn af sameiginlegum eiginvigrum \(\bm{J}^2\) og einhvers eins
af hverfiþungavirkjunum.

En hver eru þessi eigingildi? Við skulum athuga það betur. Athugum að án
skerðingar á víðgildi getum við skrifað eigingildi \(\bm{J}^2\) og \(J_z\) fyrir
sameiginlegan eiginvigur \(\ket{j,m}\) sem \(j(j + 1)\) og \(m\), og táknum þau
með þeim hætti héreftir. Þá kallast \(j\) aðalhverfiþungatalan og \(m\)
segulhverfiþungatalan, eða í samhengi spuna aðalspunatalan og segulspunatalan.
\begin{skil}
  Við skilgreinum hækkunar og lækkunarvirkjana \(J_+\) og \(J_-\) með
  \begin{gather*}
    J_+ = J_x + iJ_y\\
    J_- = J_x - iJ_y
  \end{gather*}
  og athugum að \(J_- = J_+^\dagger\) þ.a. \(\norm{J_+v}^2 = \langle J_+v, J_+v
  \rangle = \overline{\langle J_-J_+v, v \rangle}  = \langle v, J_-J_+v
  \rangle\) og álíka fyrir \(J_-v\).
\end{skil}
\begin{setn}
  \label{th:ineq}
  Eigingildi \(\bm{J}^2\) eru ekki neikvæð og fyrir sameiginlega eiginvigra uppfylla
  eigingildi \(\bm{J}^2\) og \(J_z\) ójöfnuna
  \[-j\leq m\leq j\]
\end{setn}
\begin{proof}
  Látum \(\psi\) vera eiginvigur \(\bm{J}^2\). Þá gildir
  \begin{align*}
    \langle \psi, \bm{J}^2 \psi \rangle = \langle \psi, J_x^2\psi \rangle +
    \langle \psi, J_y^2\psi \rangle + \langle \psi, J_z^2\psi \rangle =
    \norm{J_x\psi}^2 + \norm{J_y\psi}^2 + \norm{J_z\psi}^2 \geq 0
  \end{align*}
  Þá getum við notað þá venju að \(j\geq 0\). Látum nú \(\ket{j,m}\) vera
  sameiginlega eiginvigur \(\bm{J}^2\) og \(J_z\). Þá gildir
  \begin{align}
    \norm{J_+\ket{j,m}}^2 = \ev{J_-J_+}{j,m} \geq 0 \\
    \norm{J_-\ket{j,m}}^2 = \ev{J_+J_-}{j,m} \geq 0\label{magn}
  \end{align}
  Við reiknum út að
  \begin{align}
    \ev{J_-J_+}{j,m} &= \ev{J_x^2 + iJ_xJ_y - iJ_yJ_x + J_y^2}{j,m} \\
                     &= \ev{J_x^2 + J_y^2 + J_z^2 -J_z^2 + i[J_x,J_y]}{j,m} \\
                     &= \ev{\bm{J^2} - J_z^2 - J_z}{j,m} = j(j + 1) - m^2 -
                     m\\
                     &= j(j+1) - m(m+1)
  \end{align}
  Og með sömu skrefum að
  \begin{align}
    \ev{J_+J_-}{j,m} = j(j + 1) - m(m-1)\label{exp}
  \end{align}
  Þá gilda samtímis ójöfnurnar
  \begin{align*}
    j(j+1) - m(m+1) &= (j-m)(j + m + 1) \geq 0\\
    j(j+1) - m(m-1) &= (j - m + 1)(j+m) \geq 0\\
  \end{align*}
  Athugum að til að vinstri hliðarnar séu ekki neikvæðar þarf \(m\) annarsvegar
  að uppfylla \(-(j+1)\leq m\leq j\) og hinsvegar \(-j\leq m\leq j+1\), en þá
  er \(-j\leq m\leq j\) eins og sýna átti fram á

\end{proof}
\begin{setn}
  \label{th:spectrum}
  Ef \(\ket{j,m}\) er eiginvigur \(\bm{J}^2\) og \(J_z\) gildir að ef \(m = -j\)
  er \(J_-\ket{j,m} = 0\) og ef \(m > -j\) er \(J_-\ket{j,m}\) eiginvigur
  \(\bm{J}^2\) og \(J_z\) með eigingildi \(j(j + 1)\) og \(m - 1\). Einnig, ef
  \(m  = j\) er \(J_+\ket{j,m} = 0\) og ef \(m<j\) er \(J_+\ket{j,m}\)
  eiginvigur \(\bm{J}^2\) með eigingildi \(j(j+1)\) og \(J_z\) með eigingildi
  \(m+1\).
\end{setn}
\begin{proof}
  Samkvæmt jöfnum~\ref{magn} og~\ref{exp} gildir \(\norm{J_-\ket{j,m}}^2 =
  j(j+1) - m(m-1)\) og sést að stærðin verður 0 fyrir \(m= -j\). Látum nú \(m >
  -j\). Þar sem bæði \(J_x\) og \(J_y\) víxlast við \(\bm{J}^2\) er
  \([\bm{J}^2,J_z] = 0\). Það hefur í för með sér
  \begin{align*}
    \bm{J}^2J_-\ket{j,m} = J_-\bm{J}^2\ket{j,m} = j(j+1)J_-\ket{j,m}
  \end{align*}
  En þá hlýtur \(J_-\ket{j,m}\) einmitt að vera eiginvigur \(\bm{J}^2\) með
  eigingildi \(j(j+1)\). Athugum síðan að
  \begin{align*}
    [J_z,J_-]\ket{j,m} &= (J_zJ_x - iJ_zJ_y - J_xJ_z + iJ_yJ_z)\ket{j,m} \\
                       &= (i[J_y,J_z] + [J_z,J_x])\ket{j,m} = (-J_x +
                       iJ_y)\ket{j,m} = -J_-\ket{j,m}
  \end{align*}
  En þá er
  \begin{align*}
    {J_z}J_-\ket{j,m} &= J_-J_z\ket{j,m} - J_-\ket{j,m} \\
                    &= mJ_-\ket{j,m} - J_- \ket{j,m} = (m-1)J_- \ket{j,jm}
  \end{align*}
  Og því er \(J_-\ket{j,m}\) eiginvigur \(J_z\) með eigingildi \((m - 1)\).
  Sömu aðferð má beita til að leiða út niðurstöðurnar fyrir \(J_+\).

\end{proof}
\begin{setn}
  Um eigingildi \(\bm{J}^2\) og \(J_z\) fyrir sameiginlega eiginvigra þeirra
  gildir að \(j = n + \frac{k}{2} \) þar  sem \(n\) er ekki-neikvæð heiltala og \(k\)
  er annaðhvort 0 eða 1 og fyrir gefið \(j\) tekur \(m\) gildi í
  \(\{-j,-j+1,\ldots,j-1,j\}\).
\end{setn}
\begin{proof}
  Fyrir sérhverja ekki-neikvæða heiltölu \(t\) er
vigurinn \({(J_-)}^t \ket{j,m}\) sameiginlegur eiginvigur með eigingildi
  \(j(j+1)\) annarsvegar og \(m-t+1\) hinsvegar, samkvæmt
  setningu~\ref{th:spectrum}. Nú hlýtur það að gerast að
  \(m - t + 1 =j\) fyrir eitthvert \(t\), en annars fengist sameiginlegur
  eiginvigur með eigingildi \(m'\) fyrir \(J_z\) þannig að \(m' < -j\), en það
  er í mótsögn við setningu~\ref{th:ineq}. Eins
  fæst að fyrir eitthvert \(t'\) hlýtur \({(J_+)}^{t'} \ket{j,m}\) að verða 0 og því
  \(m + t + 1 = j\) fyrir eitthvert \(t\). Það fylgir að eigingildi \(J_z\) liggja í menginu \(\{-j,
  j+1,\ldots, j-1, j\}\). Þá gildir að til eru ekki-neikvæðar heiltölur \(p,q\)
  fyrir hvert \(m\) þannig að \(m - p = -j\) og \(m + q = j\), þ.e. \(p + q =
  2j\), Þá er \(j = n + \frac{k}{2}\) fyrir einhverja ekki-neikvæða heiltölu
  \(n\) og \(k\) annaðhvort 1 eða 0.

\end{proof}
Hér er gott að stoppa aðeins og gera grein fyrir hagnýtingu
hverfiþungavirkjans. Nefnilega, látum \(\mathcal{H}\) vera skammtakerfi. Það
mun oft hafa Hamiltonvirkja á forminu \(H = g'(\bm{Q}',\bm{P}') +
f(\bm{J}')\). Þá getum við
skrifað slíkt skammtakerfi sem \(\mathcal{H} \simeq \mathcal{H}_0\otimes
\mathcal{J}\) þannig að \(Q_i' \simeq Q_i\otimes\Id,~P_i' \simeq
P_i\otimes\Id \) og \(J_i' = \Id\otimes J_i\) þar sem \(J_i\)-in eru
hverfiþungavirkjar á \(\mathcal{J}\) og eiginvigrar \(J_z\) og \(\bm{J}^2\) eru
ótvírætt ákvarðaðir af eigingildum sínum fyrir báða virkjana.
Þegar við skoðum kerfi með hverfiþunga getum við þess vegna í ákveðnum
samhengjum hundsað „rúmlæga“ þátt kerfisins og skoðað aðeins „hverfiþungaþátt“
þess. Það er sérstaklega þægilegt því mengi eigingilda þjappaðra virkja er
ávallt takmarkað (fyrir þjappaðan virkja \(H\) er \(\norm{H} < \infty\), en ef
til væri eigingildi \(\lambda > \norm{H}\) væri það í mótsögn við
skilgreininguna á \(\norm{H}\) og að \(\norm{H}\) sé eigingildi) en þar af
leiðandi er \(\mathcal{J}\) alltaf endanlega vítt.

Þökk sé undankominni umfjöllun sést að spuni, almennt táknaður sem \(\bm{S}\), er ekki svo framandi hlutur, heldur
einfaldlega ein tegund af hverfiþunga. Spuni hefur eðlisfræðilega sérstöðu frá venjulegum hverfiþunga, eða brautarhverfiþunga. Það er, hverfiþunginn \(\bm{L} = (YP_z - ZP_y, ZP_x - XP_z, XP_y -
YP_x)\) samsvarar klassíska hverfiþunganum en spuni hefur enga slíka
samsvörun og er algjörlega skammtafræðilegt fyrirbæri. Þrátt fyrir það hefur spuni áhrif á hvernig ögn víxlverkar við
segulsvið, og voru spunakeðjur einna fyrst skoðaðar sem módel af seglun í efni
til að skýra t.d.~járnseglun. Stærðfræðilega hefur spuni þá sérstöðu að meðan
aðalhverfiþungatalan fyrir \(\bm{L}\) tekur ávallt aðeins heiltölu gildi getur
aðalspunatalan fyrir \(\bm{S}\) tekið hálf-heiltölu gildi, þ.e.~verið á forminu
\(n + \frac{1}{2}\). 

Mikilvægt tilfelli er þegar aðalspunatalan er \(1/2\), en þá er spunarúmið
einsmóta \(\CC^2\) og venjulega er valinn grunnurinn \((1,0) \sim \ket{
\frac{1}{2}, - \frac{1}{2} },\ (0,1) \sim \ket{ \frac{1}{2}, \frac{1}{2} }\) í
reikningum. Einnig eru spunarnir oft táknaðir með upp- og niðurörvum: \( \ket{
\uparrow} := \ket{ \frac{1}{2}, \frac{1}{2} }\) og \(\ket{\downarrow} := \ket{
\frac{1}{2}, - \frac{1}{2}}\). Í þessum grunni eru hverfiþungavirkjarnir (einnig
sagt spunavirkjarnir) gefnir með hálfum Pauli fylkjunum.
\begin{gather*}
  S_x = \frac{1}{2} \sigma_x = \frac{1}{2} \begin{pmatrix}
    0 & 1 \\
    1 & 0
  \end{pmatrix}\\
  S_y = \frac{1}{2} \sigma_y = \frac{1}{2} \begin{pmatrix}
    0 & -i \\
    i & 0
  \end{pmatrix}\\ 
  S_z = \frac{1}{2} \sigma_z = \frac{1}{2} \begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & -1
  \end{pmatrix}
\end{gather*}

Við tökum eftir að Pauli fylkin eru einoka og hafa spor \(0\). Við kynnum til
sögunnar \(SU(2)\) grúpuna og \(\mathfrak{su}(2)\) Lie algebruna.
\begin{skil}
  Lie algebra er vigurrúm \(V\) með tvílínulegri vörpun \([\cdot,\cdot]: V^2
  \rightarrow V\) sem uppfyllir \([v,v] = 0\) fyrir öll \(v\) og
  \[[v_1,[v_2,v_3]] + [v_3,[v_1,v_2]] +[v_2,[v_3,v_1]] = 0\]
\end{skil}
Við tökum eftir því að víxillinn er einmitt slík aðgerð fyrir virkja með
sameiginlegt formengi.
\begin{skil}
  Grúpan \(SU(2)\) er mengið 
  \[\{A\in\CC^{2\times 2};\ A^{-1} = A^\dagger \text{ og }\det{A} = 1 \}\]
  með venjulegu fylkjamargfölduninni. Lie algebran \(\mathfrak{su}(2)\) er
  vigurrúmið
  \[\{A\in\CC^{2\times2};\ A^\dagger = -A\text{ og }\Tr{A} = 0\}\]
  með víxlinum.
\end{skil}
En hvað er eiginlega svona merkilegt við þessa hluti og hver eru tengslin milli
þeirra?. Nefnilega, \(\mathfrak{su}(2)\) er spönnuð af Pauli fylkjunum að
viðbættum stuðli \(i\), þ.e. \(i\sigma_x,i\sigma_y,i\sigma_z\). Hinsvegar eru
öll stök í \(SU(2)\) á forminu \(e^{it(a\sigma_x + b\sigma_y + c\sigma_z)}\)
fyrir einhverjar rauntölur \(a,b,c\) þannig að \(\norm{(a,b,c)} = 1\) og
\(t\in\RR\). Ennfremur eru spönn allra hverfiþungavirkja einsmóta
\(\mathfrak{su}(2)\).

Nú skammtakerfi \(\mathcal{H}\) með Hamiltonvirkja \(H\) er sagt samhverft
undir sterklega samfelldri einoka grúpu \(U(s)\) af virkjum á \(D(H)\) ef fyrir
hvert \(s\) er \([H,U(s)] =0\) og þá gildir einnig \([H,K] = 0\) þar sem \(K\)
er spönnuður \(U(s)\). Hið öfuga gildir líka, ef \([H,K] = 0\) er \([H,U(s)] =
0\). En þá gildir sér í lagi að \([U(t),K] = 0\) þar sem \(U(t)\) er
tímaþróunargrúpan sem svarar til Hamiltonvirkjans. Þá gildir fyrir sérhvert
\(v\in\mathcal{H}\) að afleiða væntigildis \(K\) fyrir \(v\) á tíma \(t\) er
\begin{align*}
  \frac{d}{dt} (\langle U(t)v, KU(t)v \rangle) 
  &= \langle \frac{d}{dt}e^{-itH}v, HKe^{-itH}v \rangle + \langle e^{-itH}v, K
  \frac{d}{dt} e^{-itH}v \rangle\\
  &= \langle -iHe^{-itH}v, Ke^{-itH}v \rangle + \langle e^{-itH}v, -iKHe^{-itH}
  v\rangle \\
  &= \langle e^{-itH}v, iHKe^{-itH}v \rangle + \langle e^{-itH}v, -iKHe^{-itH}v
  \rangle \\&
  = i\langle U(t)v, [H,K]U(t)v\rangle = i\langle [H,K] \rangle
\end{align*}
Ef gert er ráð fyrir að \(K\) sé óháð tíma. En þá má segja að \(K\) sé
varðveitt mælistærð ef hún víxlast við \(H\). Þar af leiðandi, ef hamiltonvirki
skammtakerfis víxlast við spönnuði \(\mathfrak{su}(2)\) má segja að
skammtakerfið hafi \(SU(2)\) samhverfu og að spuni sé varðveitt mælistærð í því
kerfi. Sér í lagi hefur \(\mathcal{H}\) \(SU(2)\) samhverfu ef það víxlast við
spönnuði \(\mathfrak{su}(2)\).
\end{document}
